---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Пример использования структур
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 5.2 Пример использования структур
categories: 05.2 example structs
tags:
- rust
- keywords
---

Чтобы понять, когда нам может понадобиться использование структур, давайте напишем программу, которая вычисляет площадь прямоугольника. Мы начнём с использования одиночных переменных, а затем будем улучшать программу до использования структур.

Давайте создадим новый проект программы при помощи Cargo и назовём его *rectangles*. Наша программа будет получать на вход длину и ширину прямоугольника в пикселях и затем рассчитывать площадь прямоугольника. Листинг 5-8 показывает один из коротких вариантов кода, который позволит нам сделать именно то, что надо, в файле проекта *src/main.rs*.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-08/src/main.rs:all}}
```

<span class="caption">Листинг 5-8: вычисление площади прямоугольника, заданного отдельными переменными ширины и высоты</span>

Теперь запустим программу, используя `cargo run`:

```console
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-08/output.txt}}
```

Этот код успешно вычисляет площадь прямоугольника, вызывая функцию `area` с каждым измерением, но мы можем улучшить его ясность и читабельность.

Проблема данного метода очевидна из сигнатуры `area`:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-08/src/main.rs:here}}
```

Функция `area` должна вычислять площадь одного прямоугольника, но функция, которую мы написали, имеет два параметра, и нигде в нашей программе не ясно, что эти параметры взаимосвязаны. Было бы более читабельным и управляемым сгруппировать ширину и высоту вместе. В разделе [«Кортежи»]<!-- ignore --> главы 3 мы уже обсуждали один из способов сделать это — использовать кортежи.

### Рефакторинг при помощи кортежей

Листинг 5-9 — это другая версия программы, использующая кортежи.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-09/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-9: определение ширины и высоты прямоугольника с помощью кортежа</span>

С одной стороны, эта программа лучше. Кортежи позволяют добавить немного структуры, и теперь мы передаём только один аргумент. Но с другой стороны, эта версия менее понятна: кортежи не называют свои элементы, поэтому нам приходится индексировать части кортежа, что делает наше вычисление менее очевидным.

Если мы перепутаем местами ширину с высотой при расчёте площади, то это не имеет значения. Но если мы хотим нарисовать прямоугольник на экране, то это уже будет важно! Мы должны помнить, что ширина  `width` находится в кортеже с индексом `0`, а высота `height` — с индексом `1`. Если кто-то другой поработал бы с кодом, ему бы пришлось разобраться в этом и также помнить про порядок. Легко забыть и перепутать эти значения — и это вызовет ошибки, потому что данный код не передаёт наши намерения.

### Рефакторинг при помощи структур: добавим больше смысла

Мы используем структуры, чтобы добавить смысл данным при помощи назначения им осмысленных имён . Мы можем переделать используемый кортеж в структуру с единым именем для сущности и частными названиями её частей, как показано в листинге 5-10.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-10/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-10: определение структуры <code>Rectangle</code></span>

Здесь мы определили структуру и дали ей имя `Rectangle`. Внутри фигурных скобок определили поля как `width` и `height`, оба — типа `u32`. Затем в `main` создали конкретный экземпляр `Rectangle` с шириной в 30 и высотой в 50 единиц.

Наша функция `area` теперь определена с одним параметром, названным `rectangle`, чей тип является неизменяемым заимствованием структуры `Rectangle`. Как упоминалось в главе 4, необходимо заимствовать структуру, а не передавать её во владение. Таким образом функция `main` сохраняет `rect1` в собственности и может использовать её дальше. По этой причине мы и используем `&` в сигнатуре и в месте вызова функции.

Функция `area` получает доступ к полям `width` и `height` экземпляра `Rectangle` (обратите внимание, что доступ к полям заимствованного экземпляра структуры не приводит к перемещению значений полей, поэтому вы часто видите заимствования структур). Наша сигнатура функции для `area` теперь говорит именно то, что мы имеем в виду: вычислить площадь `Rectangle`, используя его поля `width` и `height`. Это означает, что ширина и высота связаны друг с другом, и даёт описательные имена значениям, а не использует значения индекса кортежа `0` и `1`. Это торжество ясности.

### Добавление полезной функциональности при помощи выводимых типажей

Было бы полезно иметь возможность печатать экземпляр `Rectangle` во время отладки программы и видеть значения всех полей. Листинг 5-11 использует макрос [`println!`](https://doc.rust-lang.org/std/macro.println.html)<!-- ignore -->, который мы уже использовали в предыдущих главах. Тем не менее, это не работает.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-11/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-11: Попытка вывести значения экземпляра <code>Rectangle</code></span>

При компиляции этого кода мы получаем ошибку с сообщением:

```text
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-11/output.txt:3}}
```

Макрос `println!` умеет выполнять множество видов форматирования, и по умолчанию фигурные скобки в `println!` означают использование форматирование, известное как типаж `Display`. Его вывод предназначен для непосредственного использования конечным пользователем. Примитивные типы, изученные ранее, по умолчанию реализуют типаж `Display`, потому что есть только один способ отобразить число `1` или любой другой примитивный тип. Но для структур форматирование `println!` менее очевидно, потому что есть гораздо больше способов отображения: Вы хотите запятые или нет? Вы хотите печатать фигурные скобки? Должны ли отображаться все поля? Из-за этой неоднозначности Rust не пытается  угадать, что нам нужно, а структуры не имеют встроенной реализации `Display` для использования в `println!` с заполнителем `{}`.

Продолжив чтение текста ошибки, мы найдём полезное замечание:

```text
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-11/output.txt:9:10}}
```

Давайте попробуем! Вызов макроса `println!` теперь будет выглядеть так `println!("rect1 is {:?}", rect1);`. Ввод спецификатора `:?` внутри фигурных скобок говорит макросу `println!`, что мы хотим использовать другой формат вывода, известный как `Debug`. Типаж `Debug` позволяет печатать структуру способом, удобным для разработчиков, чтобы видеть значение во время отладки кода.

Скомпилируем код с этими изменениями. Упс! Мы всё ещё получаем ошибку:

```text
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/output-only-01-debug/output.txt:3}}
```

Снова компилятор даёт нам полезное замечание:

```text
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/output-only-01-debug/output.txt:9:10}}
```

Rust *реализует* функциональность для печати отладочной информации, но *не включает (не выводит) её по умолчанию*. Мы должны явно включить эту функциональность для нашей структуры. Чтобы это сделать, добавляем внешний атрибут `#[derive(Debug)]` сразу перед определением структуры, как показано в листинге 5-12.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-12/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 5-12: добавление атрибута для вывода типажа <code>Debug</code> и печати экземпляра <code>Rectangle</code> с отладочным форматированием</span>

Теперь при запуске программы мы не получим ошибок и увидим следующий вывод:

```console
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/listing-05-12/output.txt}}
```

Отлично! Это не самый красивый вывод, но он показывает значения всех полей экземпляра, которые определённо помогут при отладке. Когда у нас более крупные структуры, то полезно иметь более простой для чтения вывод; в таких случаях можно использовать код `{:#?}` вместо `{:?}` в строке макроса `println!`. В этом примере использование стиля `{:#?}` приведёт к такому выводу:

```console
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/output-only-02-pretty-debug/output.txt}}
```

Другой способ распечатать значение в формате `Debug` — использовать макрос [`dbg!`](https://doc.rust-lang.org/std/macro.dbg.html)<!-- ignore -->, который становится владельцем выражения (в отличие от `println!`, принимающего ссылку), печатает номер файла и строки, где происходит вызов макроса `dbg!`, вместе с результирующим значением этого выражения и возвращает владение на значение.

> Примечание: при вызове макроса `dbg!` выполняется печать в стандартный поток ошибок (`stderr`), в отличие от `println!`, который использует стандартный поток вывода в консоль (`stdout`). Подробнее о `stderr` и `stdout` мы поговорим в разделе [«Запись сообщений об ошибках в стандартный вывод ошибок вместо стандартного вывода» главы 12]<!-- ignore -->.

Вот пример, когда нас интересует значение, которое присваивается полю `width`, а также значение всей структуры в `rect1` :

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-05-dbg-macro/src/main.rs}}
```

Можем написать макрос `dbg!` вокруг выражения `30 * scale`, потому что `dbg!` возвращает владение значения выражения. Поле `width` получит то же значение, как если бы у нас не было вызова `dbg!`. Мы не хотим, чтобы макрос `dbg!` становился владельцем `rect1`, поэтому используем ссылку на `rect1` в следующем вызове. Вот как выглядит вывод этого примера:

```console
{{#include ../listings/ch05-using-structs-to-structure-related-data/no-listing-05-dbg-macro/output.txt}}
```

Мы можем увидеть, что первый отладочный вывод поступил из строки 10 *src/main.rs*, там, где мы отлаживаем выражение `30 * scale`, и его результирующее значение равно 60 (`Debug` форматирование, реализованное для целых чисел, заключается в печати только их значения). Вызов `dbg!` в строке 14 *src/main.rs* выводит значение `&rect1`, которое является структурой `Rectangle`. В этом выводе используется красивое форматирование `Debug` типа `Rectangle`. Макрос `dbg!` может быть очень полезен, когда вы пытаетесь понять, что делает ваш код!

В дополнение к `Debug`, Rust предоставил нам ряд типажей, которые мы можем использовать с атрибутом `derive` для добавления полезного поведения к нашим пользовательским типам. Эти типажи и их поведение перечислены в [приложении C]<!-- ignore -->. Мы расскажем, как реализовать эти трейты с пользовательским поведением, а также как создать свои собственные трейты в главе 10. Кроме того, есть много других атрибутов помимо `derive`; для получения дополнительной информации смотрите [раздел “Атрибуты” справочника Rust](https://doc.rust-lang.org/reference/attributes.html).

Функция `area` является довольно специфичной: она считает только площадь прямоугольников. Было бы полезно привязать данное поведение как можно ближе к структуре `Rectangle`, чтобы он не мог работать с любым другим типом. Давайте рассмотрим, как можно улучшить наш код, превращая функцию `area` в *метод* `area`, определённый для типа `Rectangle`.


[«Кортежи»]: ch03-02-data-types.html#the-tuple-type
[приложении C]: appendix-03-derivable-traits.md
[«Запись сообщений об ошибках в стандартный вывод ошибок вместо стандартного вывода» главы 12]: ch12-06-writing-to-stderr-instead-of-stdout.html
